const examDataPart2 = [
    {
        id: 41,
        type: "single",
        question: "在相等时间样本设计中,能够有效控制的额外变量是( )。",
        options: ["A. 历史因素", "B. 测验的反作用效果", "C. 实验安排的反作用效果", "D. 选择偏差与实验变量的交互作用"],
        answer: "A",
        analysis: "相等时间样本设计有效控制了历史、测量因素、统计回归等影响内部效度的因素,但是实验安排、重复测验、选择偏差与实验变量的交互作用、重复实验处理等因素会影响实验的效度。"
    },
    {
        id: 42,
        type: "single",
        question: "在某信号检测实验中,指导语是“这是一个测量辨别能力的实验,每次呈现一个刺激,识别后,与预备实验所确定的刺激进行对比,判断并报告这个刺激是信号还是噪声”。该实验所使用的方法是( )。",
        options: ["A. 有无法", "B. 迫选法", "C. 评价法", "D. 极限法"],
        answer: "B",
        analysis: "迫选法要求被试判断在一系列刺激里面哪个刺激是信号,关注被试的判断标准,强迫被试选择哪个是信号。有无法不会告知被试信号。因此B符合题意。"
    },
    {
        id: 43,
        type: "single",
        question: "先给被试做一份自评量表,然后依据量表得分对被试进行分组,再进行接下来的实验,该过程中,研究者操纵的自变量类型是( )",
        options: ["A. 刺激特点", "B. 环境特点", "C. 被试特点", "D. 暂时造成的被试差异"],
        answer: "C",
        analysis: "被试特点自变量是被试的固有特征,如性别、年龄等,被试自变量有时又叫准自变量,因为研究者无法对其加以操纵,但可以进行选择。"
    },
    {
        id: 44,
        type: "single",
        question: "在使用ERPs进行实验研究时,通常采用“差异波”对不同实验处理的脑电信号加以对比,其遵循的法则是( )。",
        options: ["A. 加法法则", "B. 减法法则", "C. 乘法法则", "D. 乘方法则"],
        answer: "B",
        analysis: "为了观察两种实验条件的ERP差异,有时将两种条件下的ERP进行相减,这样就得到了差异波。差异波去掉了两种条件下可能重叠的相同的成分,客观而纯净地显示了两种实验条件的ERP差异。"
    },
    {
        id: 45,
        type: "single",
        question: "为研究三种不同预备时间对反应时的影响,首先对9名被试的反应时进行试测,按照被试的反应快慢进行排序,从快到慢分为3组,每组3名被试,各自随机接受一种预备时间的处理。该实验设计方法为( )。",
        options: ["A. 随机组设计", "B. 随机区组设计", "C. 拉丁方设计", "D. ABBA 设计"],
        answer: "B",
        analysis: "区组是指,在同一实验组中或控制组中被试(通过“匹配”)按不同特质水平分成的小组,一般来说,每个区组内的被试人数是实验处理的整数倍,每个区组内的被试随机接受一种实验处理。随机区组设计的目的在于使区组内的被试差异尽量缩小。"
    },
    {
        id: 46,
        type: "single",
        question: "下列选项中,属于经典的认知性学习实验的是( )。",
        options: ["A. 大猩猩取香蕉实验", "B. 儿童视崖实验", "C. 大猩猩点红测试实验", "D. 儿童延迟满足实验"],
        answer: "A",
        analysis: "大猩猩取香蕉实验是由苛勒进行的认知性学习实验,苛勒由此提出了顿悟学习的观点。B、C、D三项分别是儿童深度知觉、自我意识和自我控制发展相关的实验。"
    },
    {
        id: 47,
        type: "single",
        question: "某市对小学四年级学生的空间推理能力进行测试,结果显示均值为20分,标准差为5分。现从某校随机抽取25名学生,其平均成绩为25分。假定测试成绩服从正态分布,显著性水平α=0.05,那么下列关于该校成绩与全市平均成绩差异检验的描述,正确的是( )。",
        options: ["A. 差异不显著,因为(25-20)/(5/25) = 5", "B. 差异不显著,因为(25-20)/5 = 1", "C. 差异显著,因为 $(25-20)/(5/\\sqrt{25})=5$", "D. 差异显著,因为(25-20)/5 = 1"],
        answer: "C",
        analysis: "根据题干(总体正态,总体方差已知)可知采用单样本Z检验, $Z=\\frac{\\overline{x}-\\mu_{0}}{\\sigma_{0}/\\sqrt{n}}=\\frac{25-20}{5/\\sqrt{25}}=5$,当 $\\alpha=0.05$ 时, $Z_{\\alpha/2}=1.96$,检验统计量的 $Z=5>Z_{\\alpha/2}=1.96$,因此差异显著。"
    },
    {
        id: 48,
        type: "single",
        question: "下列分测验中,属于韦克斯勒儿童智力测验第四版(WISC-IV)新增分测验的是( )。",
        options: ["A. 数字广度", "B. 积木图案", "C. 符号搜索", "D. 矩阵推理"],
        answer: "D",
        analysis: "WISC-IV保留第三版中的积木、类同、数字广度、译码、词汇、理解、填图、尝试、算数、符号搜索10个分测验,增加了图画概念、字母-数字排序、划消、矩阵推理、词语推理5个分测验。"
    },
    {
        id: 49,
        type: "single",
        question: "依据项目反应理论,下列关于项目信息量的说法,正确的是( )",
        options: ["A.项目间信息量相互影响", "B.被试能力越高,项目提供的信息量越大", "C.被试能力中等,项目提供的信息量越大", "D.项目信息量是被试能力估计值的估计标准误平方的倒数"],
        answer: "D",
        analysis: "项目信息函数在某一特质水平上的值的平方根的倒数,就是该点特质水平估计值的估计标准误, $SE(\\theta)=\\frac{1}{\\sqrt{I_{i}(\\theta)}}$。相应地,将估计标准误进行平方再求倒数可得 $\\frac{1}{SE(\\theta)^{2}}=I_{i}(\\theta)$。"
    },
    {
        id: 50,
        type: "single",
        question: "在某执照考试中,前一项目考试不合格者,不能进入下一科目的考试,其采用的分数合成方法是( )",
        options: ["A.临床诊断法", "B.加权平均法", "C.多重划分法", "D. 多重回归法"],
        answer: "C",
        analysis: "多重划分法是将最有效的预测源或测验放在前面,当有一个测验的成绩被断定为不合格时,测验即停止,被试被视为不合格而予以淘汰,也称连续栅栏法。"
    },
    {
        id: 51,
        type: "single",
        question: "在随机区组设计的方差分析中,因各组间被试性质不同而产生的差异是( )",
        options: ["A.系统效应", "B.区组效应", "C.因素效应", "D.误差效应"],
        answer: "B",
        analysis: "各区组被试之间的差异是区组误差。"
    },
    {
        id: 52,
        type: "single",
        question: "某研究随机抽取了1000名大学生,考察“是否有笔记本电脑对计算机课程成绩等级分布(优、良、中、合格、不合格)的影响”,独立性检验所得 $\\chi^2$ 值为9。该研究中 $\\chi^2$ 检验的自由度是( )。",
        options: ["A. 1", "B. 4", "C. 8", "D. 16"],
        answer: "B",
        analysis: "卡方独立性检验的自由度 $df=(R-1)(C-1)=1\\times4=4$。"
    },
    {
        id: 53,
        type: "single",
        question: "一项针对1600名成人的调查表明,20%的人认为互联网是安全的。若针对这一调查结果的总体比例的置信区间为[18%,22%],则其置信度约为( )",
        options: ["A. 0.68", "B. 0.90", "C. 0.95", "D. 0.99"],
        answer: "C",
        analysis: "比率区间估计的公式为 $\\hat{p}-Z_{\\alpha/2}\\sqrt{\\frac{\\hat{p}\\hat{q}}{n}} < p < \\hat{p}+Z_{\\alpha/2}\\sqrt{\\frac{\\hat{p}\\hat{q}}{n}}$ , 可知置信区间的宽度(上限减去下限) $2Z_{\\alpha/2}\\sqrt{\\frac{\\hat{p}\\hat{q}}{n}}=4\\%$ ,又知 $\\hat{p}=0.2$ , $\\hat{q}=0.8$ , $n=1600$ ,因此可知 $Z_{\\alpha/2}=2$ 相应地置信水平约为0.95。"
    },
    {
        id: 54,
        type: "single",
        question: "已知随机变量X服从二项分布,期望值 $E(X)=2.4$,方差 $D(X)=1.44$,则二项分布的参数n和p的值分别是( )。",
        options: ["A. $n=4$, $p=0.6$", "B. $n=6$, $p=0.4$", "C. $n=8$, $p=0.3$", "D. $n=24$, $p=0.1$"],
        answer: "B",
        analysis: "二项分布的期望和方差分别为 $E(X)=np$, $D(X)=npq$。经计算可知B选项符合题干给出的期望和方差值。"
    },
    {
        id: 55,
        type: "single",
        question: "下列关于样本均值抽样分布的表述,正确的是( )。",
        options: ["A.样本均值的分布与样本容量有关", "B.样本均值的分布服从正态分布", "C.样本均值分布的方差与样本容量无关", "D.样本均值的分布形态总是与总体分布形态有关"],
        answer: "A",
        analysis: "无论总体分布形态如何,随着样本容量增加,样本均值的抽样分布便趋近正态分布,因此样本抽样均值的分布与样本容量有关。"
    },
    {
        id: 56,
        type: "single",
        question: "下列关于经典测量理论中测量误差E的说法,正确的是( )",
        options: ["A.平行测验之间的测量误差E存在相关", "B.测量误差E与真分数T无关", "C.测量误差E与被试作答相关", "D.测量误差E与被试的心理特质水平相关"],
        answer: "B",
        analysis: "经典测量模型的假设公理之一是测量误差E与真分数T的相关为零。"
    },
    {
        id: 57,
        type: "single",
        question: "若采用经验效标法开发测验,则筛选题目的主要标准是( )。",
        options: ["A.能投射被试真实意图", "B.能反映分数全距", "C.能区分不同组的被试", "D.能反映被试速度"],
        answer: "C",
        analysis: "经验效标法的具体做法是抽取已被公认的不同类型的几组被试来作为经验效标,对这些被试施测大量的题目,选出那些最能区分出不同种类被试的题目组成人格测验。"
    },
    {
        id: 58,
        type: "single",
        question: "某研究者编制了一份中学生认知能力测验,通过对测试数据的统计分析,得到认知能力的四个维度。该研究采用的统计方法最可能是( )",
        options: ["A.判别分析", "B.聚类分析", "C.因素分析", "D. 层次分析"],
        answer: "C",
        analysis: "因素分析法的目的是减少变量数目,用数目较少的更有意义的潜在构念(因子或维度)来解释一组观测变量。"
    },
    {
        id: 59,
        type: "single",
        question: "在进行方差分析作F检验时,下列表述错误的是( )。",
        options: ["A.总变异可以被分解", "B.要求总体服从正态分布且方差齐性", "C.F检验后,可以进一步做多重比较", "D.与t检验相比,犯I类错误的概率更大"],
        answer: "D",
        analysis: "当对多个均值进行差异检验时,使用t检验而非F检验会增加一类错误的可能性。"
    },
    {
        id: 60,
        type: "single",
        question: "用最小二乘法确定回归方程,其基本原理是( )。",
        options: ["A.因变量实际值与其估计值的离差平方和为0", "B.因变量实际值与其平均值的离差平方和为0", "C.因变量实际值与其估计值的离差平方和最小", "D.因变量实际值与其平均值的离差平方和最小"],
        answer: "C",
        analysis: "所谓最小二乘法,就是如果散点图中每一点沿Y轴方向到直线的距离的平方和最小,则认为这条直线的代表性最好,即使用其作为回归方程,这样我们使得总误差 $E=\\Sigma(Y-\\hat{Y})^{2}$ 最小,也即因变量实际值与其估计值的离差平方和最小。"
    },
    {
        id: 61,
        type: "multi",
        question: "根据马斯洛的七层需要理论,下列属于缺失需要的有( )",
        options: ["A.生理需要", "B.审美需要", "C.安全需要", "D.认知需要"],
        answer: ["A", "C"],
        analysis: "缺失需要是生理需要、安全需要、归属和爱的需要、尊重的需要;生长需要是审美、认知需要、自我实现的需要。"
    },
    {
        id: 62,
        type: "multi",
        question: "下列关于知觉组织原则的表述,正确的有( )",
        options: ["A.共同命运原则是指在视野中封闭的线段容易组成图形", "B.相似性原则是指在视野中具有相似的成分容易组成图形", "C.连续性原则是具有良好连续的几条线段容易组成图形", "D.邻近性原则是指在其他条件相同时,空间上邻近的部分容易组成图形"],
        answer: ["B", "C", "D"],
        analysis: "共同命运:当视野中的某些成分按照共同方向运动变化时,人们容易把它们知觉为一个整体;相似性:相似的事物容易知觉为一个整体;良好连续:连续的事物容易知觉成为一个整体;邻近性:空间和时间上比较接近的事物容易知觉为一个整体。"
    },
    {
        id: 63,
        type: "multi",
        question: "根据梅耶尔(J. Mayer)和萨洛维(P. Salovey)的情绪智力理论。情绪智力包括( )",
        options: ["A.对情绪自我调节的能力", "B.情绪对思维的促进能力", "C.情绪的知觉、评价和表达能力", "D.理解、分析和运用情绪知识的能力"],
        answer: ["A", "B", "C", "D"],
        analysis: "梅耶尔和萨洛维提出了情绪智力结构的四维模型。这四个维度分别是:情绪知觉、评价和表达的能力;情绪对思维的促进能力;理解、分析情绪,运用情绪知识的能力;对情绪自我调节的能力。"
    },
    {
        id: 64,
        type: "multi",
        question: "下列选项中,属于人格特质理论的有( )",
        options: ["A.大五人格理论", "B.奥尔波特的人格理论", "C.卡特尔的人格理论", "D.荣格的内向外向人格理论"],
        answer: ["A", "B", "C"],
        analysis: "人格特质理论主要是奥尔波特的特质理论、卡特尔的人格特质理论、大五人格理论、人格七因素模型;荣格的内外倾人格理论属于人格类型理论。"
    },
    {
        id: 65,
        type: "multi",
        question: "在儿童心理发展研究中,传统行为遗传学的研究设计包括 ( )",
        options: ["A.双生子研究", "B. 家族史研究", "C.跨文化研究", "D.收养研究"],
        answer: ["A", "B", "D"],
        analysis: "传统行为遗传学的研究设计包括双生子研究,家族研究和收养研究。在传统行为遗传学研究中,最常见的是双生子研究。双生子研究通过比较同卵双生子和异卵双生子之间在某种行为特征上的相似性,探索遗传和环境对这种行为特征的影响程度。家族研究的假设为:成功人士的家族可能有更多的成功人士,遗传病患者家族有更多的患者。收养研究探讨养子与其养父母、亲生父母之间的相关,如果遗传起作用,那么孩子与亲生父母之间的相关应比父母高。跨文化研究的实质是进行文化间的比较。因此选ABD。"
    },
    {
        id: 66,
        type: "multi",
        question: "下列学习行为中,属于应答性行为的有( )。",
        options: ["A.闻过则喜", "B. 望梅止渴", "C.谈虎色变", "D.见贤思齐"],
        answer: ["B", "C"],
        analysis: "应答性行为是由特定刺激引起的,是不随意的反射性行为,又称引发反应;操作性行为则不与任何特定刺激相联系,是有机体自发做出的随意反应,又称为自发反应。望梅止渴和谈虎色变属于引发反应,闻过则喜和见贤思齐都属于自发行为。因此本题选BC。"
    },
    {
        id: 67,
        type: "multi",
        question: "下列关于反应时的表述,正确的有( )。",
        options: ["A.刺激强度较弱时,反应时较长", "B.增加刺激呈现时间,会增加反应时", "C.刺激的复杂程度较高时,反应时较长", "D.视觉通道反应时短于听觉通道的反应时"],
        answer: ["A", "C"],
        analysis: "反应时随强度增大而减少,A正确;刺激持续时间长,会减少反应时,B项错误;刺激越复杂反应时间越长,C正确;触觉的反应时<听觉反应时<视觉反应时,D错误。"
    },
    {
        id: 68,
        type: "multi",
        question: "某心理研究采用了如下实验设计:\n实验组： 前测 $O_1$ -> 实验处理X -> 后测 $O_2$ \n控制组： 前测 $O_3$ -> 后测 $O_4$ \n下列统计分析思路中,正确的有( )。",
        options: ["A.采用t检验,若 $(O_2-O_1) > (O_4-O_3)$,则说明实验处理有效", "B.采用t检验,若 $O_4$ 和 $O_3$ 差异不显著, $O_2 > O_1$,则说明实验处理有效", "C.采用t检验,若 $O_1$ 和 $O_3$ 差异不显著, $O_2 > O_4$,则说明实验处理有效", "D.以前测为协变量,以后测为因变量,以被试组为自变量进行协方差分析"],
        answer: ["A", "D"],
        analysis: "实验组和控制组前、后测设计的基本思想是,分别计算实验组和控制组被试的前测与后测数据的差异,如果实验组的前后测差异大于控制组的前后测差异,则表明实验处理带来了效应,A正确。将前测看作被试之间的差异,实验处理看作自变量,后测看作因变量,在这种情况下,研究者可以采用协方差分析的方法排除被试之间差异对实验结论的影响,D正确。对于BC选项,我们可以这样理解该实验设计,但这种理解思路不可作为统计分析方法。"
    },
    {
        id: 69,
        type: "multi",
        question: "下列关于统计功效(又称“统计检验力”)的表述,正确的有( )。",
        options: ["A.提高统计功效的主要方法是增加样本容量", "B.统计功效受统计显著性水平、处理效应等因素的影响", "C.独立组设计比重复测量设计的误差变异更大,因此统计功效更高", "D.统计功效是指研究者进行统计检验时,正确拒绝虚无假设的可能性"],
        answer: ["A", "B", "D"],
        analysis: "与重复测量设计相比,独立组设计的统计功效更低,C项错误,其他三项均正确。"
    },
    {
        id: 70,
        type: "multi",
        question: "下列关于一元回归方程中决定系数 $R^2$ 的表述,正确的有( )。",
        options: ["A. $R^2$ 不可能大于1", "B. $R^2$ 是衡量回归方程有效性的指标", "C. $R^2$ 是误差平方与和总平方和之比", "D. $R^2$ 等于两变量积差相关系数的平方"],
        answer: ["A", "B", "D"],
        analysis: " $R^2$ 是回归平方和与总平方和之比,C项错误,其他三项均正确。"
    },
    {
        id: 71,
        type: "short",
        question: "一项纵向研究拟考察某群体从中年期到老年期的工作记忆、推理能力和语词理解能力的变化趋势。请根据流体智力和晶体智力理论,预测其研究结果,并说明理由。",
        answer: "参考解析",
        analysis: "(1)预测:随着年龄增长,从中年期到老年期,该群体的工作记忆和推理能力的水平呈下降趋势,词语理解能力的水平呈缓慢上升趋势。\n(2)理由:工作记忆、推理能力等属于流体智力。流体智力是指在信息加工和问题解决过程中所表现出来的能力。它更多依赖于先天禀赋,到一定年龄后,随年龄增长而下降。因此预测随着年龄的增长,该群体从中年期到老年期的工作记忆和推理能力的水平呈下降趋势。词语理解能力属于晶体智力。晶体智力是指经过教育培养,掌握社会文化经验而表现出来的能力。它更多地受后天经验的影响,随年龄的增长而上升。因此预测随着年龄的增长该群体从中年期到老年期的词语理解能力的水平呈现缓慢上升趋势。"
    },
    {
        id: 72,
        type: "short",
        question: "请从社会影响的视角,简述“去个体化”的含义及主要成因。",
        answer: "参考解析",
        analysis: "(1)含义:个体在群体中与大家一起从事某种活动时,对群体的认同淹没了个人身份,使个体失去通常的个体感,从而做出平时个人不敢做出的行为,这种现象称为去个体化。\n(2)去个体化的影响因素:\n①匿名性:匿名性是引起去个体化现象的关键,团体成员越是隐匿,他们就越觉得不需要对自我认同与行为负责。\n②自我意识降低:人们的行为通常受道德意识、价值系统以及所习得的社会规范的控制。但在某些情境中,个体的自我意识会失去这些控制功能,个体认为自己的行为是群体的一部分,这使得人们觉得没必要对自己的行为负责,也不顾及行为的严重后果,从而做出不道德与反社会的行为。\n③责任分散。个体对活动的道义认同会被分散到群体的每一个成员身上。"
    },
    {
        id: 73,
        type: "short",
        question: "什么是技能?智慧技能和动作技能的主要区别是什么?",
        answer: "参考解析",
        analysis: "技能是通过练习形成的合乎规则或程序的身体或认知活动方式,区别于本能行为和习惯动作。技能通常按其本身的性质和特点分为动作技能和心智技能两种。\n动作技能,又称为运动技能和操作技能,是指由一系列的外部动作以合理的程序组成的操作活动方式,如书写、体操、骑自行车等技能。心智技能,又称为智慧技能或智力技能,是指一种借助于内部语言在人脑中进行的认知活动方式,如默读、心算、写作、观察和分析等技能。学生在观察、记忆和解决问题时所采用的策略也是心智技能的不同形式。\n区别:\n就对象而言,智慧技能具有观念性,动作技能具有物质性;就执行而言,智慧技能具有内潜性,动作技能具有外显性;就结构而言,智慧技能具有简缩性,动作技能具有展开性。\n总的来说,动作技能具有物质性、外显性和扩展性等特点,主要表现为外显的肌肉骨骼的操作活动,而心智技能则具有观念性、内隐性和简缩性等特点,主要为内隐的思维操作活动。"
    },
    {
        id: 74,
        type: "short",
        question: "为考查初中生数学成就发展水平,欲建立“初中生数学成就测验”的全国常模。研究者按以下步骤制订了常模分数转换表:①从研究者所在省份的10个市随机抽取7~9年级400名学生作为常模团体。②将电子版测验发给参与测试的学校,由各校自行印制并组织施测。③对测验数据进行整理分析,建立常模,并编制常模表。请回答以下问题,并说明理由:\n(1)常模团体的选择是否恰当?\n(2)施测组织过程是否符合制定常模的测量学要求?\n(3)研究者建立哪种类型的常模最为恰当?",
        answer: "参考解析",
        analysis: "(1)不恰当。仅在研究者所在省份抽样,缺乏代表性。要考虑全国不同地域、年级(或年龄)、样本量等因素。常模团体应具有代表性,常模团体应从全国7~9年级学生中随机进行抽取,而非研究者所在省份的10个市的7~9年级学生。\n(2)施测组织过程不符合制定常模的测量学要求,施测过程应有统一的标准和要求,按标准化过程控制误差。测验应该统一印刷并由专业人员按照测验说明书进行施测。\n(3)研究者建立发展常模最为恰当。为实现研究目的应选择发展常模,可制订年级当量常模,因为年级当量常模能评价该个体是否与其所在年级相匹配。"
    },
    {
        id: 75,
        type: "comprehensive",
        question: "根据詹姆斯-兰格、坎农-巴德、阿诺德、拉扎勒斯的情绪理论,阐述研究者对情绪产生机制的认识历程。",
        answer: "参考解析",
        analysis: "(1)詹姆斯-兰格理论\n詹姆斯-兰格的理论强调生理反应在情绪产生过程中的作用。情绪的外周理论认为,情绪是植物神经系统活动的产物。詹姆斯认为,情绪是对身体变化的觉知,人们由于哭泣而悲伤,由于打斗而愤怒。兰格认为情绪是内脏活动的结果;两人基本观点相同,都认为情绪是对身体生理变化的知觉,直接由生理变化引起。情绪刺激引起身体的生理反应,而生理反应进一步导致情绪体验的产生。生理反应在先,情绪体验在后。\n在进化过程中,的确形成了一些本能反应,不需要经过我们的大脑判断,直接进行反应。詹姆斯和兰格看到了情绪与机体变化的直接关系,强调植物神经系统在情绪产生中的作用,有其合理的一面;但是,他们片面强调植物神经系统的作用,忽视了中枢神经系统的调节和控制作用,因而受到批评。\n(2)坎农-巴德的情绪丘脑理论\n坎农-巴德的理论认为,情绪体验和生理反应同时发生,中枢神经系统的丘脑在情绪产生中发挥着重要的作用。\n坎农对詹姆斯-兰格理论提出三点质疑:\n①机体生理变化不大,情绪状态会有很大差异;\n②机体生理变化缓慢,而情绪变化快;\n③机体的某些变化可能由药物引起,但药物不能造成情绪变化。\n于是,坎农认为情绪的中心不在外周神经系统,而在中枢神经系统的丘脑。\n情绪的丘脑理论认为,外界刺激所引起的神经冲动传至丘脑,丘脑再把神经冲动向上传至大脑产生体验,同时又传至交感神经,引起躯体的生理变化。因此情绪体验和生理变化是同时产生的,它们都受到丘脑的控制。\n该理论强调了中枢神经系统在情绪产生中的作用,但将情绪中枢界定在丘脑是不恰当的。\n(3)阿诺德的“评定-兴奋”说\n阿诺德认为,情绪是在对刺激情境的认知评估基础上产生的,大脑皮层发挥着重要的作用。情绪的产生是外界刺激引起的神经冲动传至丘脑,再送到大脑皮层,在此对刺激情景进行评估,形成态度,这种态度通过外导神经将皮层的冲动传至丘脑的交感神经,引起内脏系统的变化,产生情绪体验。外界刺激在大脑皮层上受到评估,使认识经验转化为被感受到的情绪。该理论认识到了认知因素在情绪产生中的作用,强调了大脑皮层的作用,深化了对情绪的认识。\n(4)拉扎勒斯认知-评价理论\n该理论进一步强调了认知评价在情绪产生中的作用,认为情绪活动必须有认知活动的参与。\n拉扎勒斯认为,情绪是个体在外界刺激作用下,不断评价刺激事件与自身的利害关系,调节自己对于刺激的反应的过程。评价具有三个层次,即初评价、次评价和再评价。\n①初评价:是确定刺激事件与自己是否具有利害关系;\n②次评价:是调节和控制自己的行为反应;\n③再评价:是评价情绪和行为反应的有效性和适宜性。"
    },
    {
        id: 76,
        type: "comprehensive",
        question: "以下摘录自四位高中生在毕业前夕的对话。甲:马上就要高考了,你们想过高中毕业后的路该怎么走吗?乙:这个问题我还没有想过,目前就是按照我爸妈的意思考上大学再说。他们已经帮我设计好了读什么专业、将来去干什么工作,我只要听他们的就行。丙:对高中毕业后的道路怎么走我思考了很久,寒假里我还专门请教了已经大学毕业的表哥,他向我介绍了很多大学里的事。根据我的特点和长处,我准备报考金融专业,将来尝试往那个方向走。丁:你们想得够远的。我压根儿就不知道高中毕业后自己能做什么,那些事还离得太远,我不愿意去想,反正想也想不出个什么结果来。甲说:我一直在想这些问题——如果考上大学,该读什么专业?如果考不上,该怎么就业?可是到现在也还没有特别明确的想法,先好好复习,争取考上大学再说吧!根据上述材料,回答下列问题:\n(1)根据埃里克森(E. H. Erikson)的发展理论,四位高中生谈论的内容主要反映了青少年发展中的什么问题?并对此予以解释。\n(2)根据玛西亚(J. Marcia)的观点,甲、乙、丙、丁分别处于怎样的发展状态?\n(3)本材料中涉及到的发展问题受哪些因素影响?",
        answer: "参考解析",
        analysis: "(1) 反映了青少年的自我同一性(或自我认同)发展问题 。埃里克森认为青年期(12岁到18岁)的主要心理发展任务之一是自我同一性的确立及防止同一性扩散,体验忠诚的实现 。青少年在复杂的社会条件下经历同一性危机,这是青少年在确立自己的价值观和目标之前进行尝试的一段痛苦的时期 。\n(2) 玛西亚按照探索(又译危机,指考察有意义的可替换的同一性)和自我投入(又译责任,指个人对同一性的投入和坚持)两个维度,将自我同一性的发展划为四种主要方式:同一性混乱、同一性停滞、同一性延缓及同一性达成 。\n① 同一性混乱(探索、投入均无),也称同一性弥散 。此类青少年既没有经历同一性危机,也没有进行各种生活上的尝试与选择,他们对自己的未来尚没有明确的个人打算 。丁不知道自己想干什么,也不去想这个问题,处在同一性混乱的状态 。\n② 同一性停滞(有投入、无探索),也称同一性早闭、同一性封闭 。此类青少年在没有出现同一性困惑的情况下对自己的生活做出了个人选择 。但他们的人生选择常常由权威性的父母做出,而非通过自己探索而获得 。乙自己没想法,由父母帮他决定,处在同一性停滞的状态 。\n③ 同一性延缓(有探索、无投入),也称同一性延迟 。此类青少年处于同一性危机之中,他们的选择或尚未做出或者界定十分模糊 。甲有想过,但还不明确,处在同一性延缓的状态 。\n④ 同一性达成(有投入、有探索),也称同一性获得、同一性完成 。此类青少年在经历同一性危机后做出了个人的选择 。丙进行了充分的探索和投入,明确了目标,处在同一性达成的状态 。\n(3) 对自我认同可能产生影响的因素包括以下几方面:\n① 认知发展水平对青少年同一性的形成具有一定的影响,那些对形式运算思维掌握牢固并且以复杂和抽象的方式思考的青少年比那些认知不那么成熟的青少年更有可能提出和解决同一性问题 。\n② 与父母关系的远近以及父母的教养方式会影响到青少年自我同一性的建立 。\n③ 和同伴群体的相处以及友谊的建立对青少年统一性的形成有重要作用 。\n④ 学校、社会以及更广泛的文化背景同样会对同一性的建立以及发展产生影响 。"
    },
    {
        id: 77,
        type: "comprehensive",
        question: "阅读材料,回答问题。一项实验欲研究正念冥想训练改善情绪调节能力的神经机制,研究者招募了长期冥想组(L组)、短期冥想组(S组)、积极控制组(H组)三组被试。在参与实验前,L组被试均具有3年以上冥想经验,S组和H组被试均不具有冥想经验。实验中,L组被试根据习惯继续进行冥想训练,S组被试进行为期8周的正念冥想课程训练,H组被试进行为期8周的健康提升方案训练。训练结束后,要求所有被试观看不同情绪效价类型的图片(积极、消极和中性图片),并完成自动情绪调节任务,同时采用fMRI记录被试的脑活动。研究假设:(I)正念冥想训练会降低对情绪刺激的反应性,表现在观看积极和消极图片时,与观看中性图片相比,杏仁核的激活减弱;(II)正念冥想训练会提高情绪调节能力,表现在观看积极和消极图片时,与观看中性图片相比,会产生更强的杏仁核-腹内侧前额叶功能连接。实验的部分结果如下表所示:( $\\alpha=0.05$, p值为校正后的结果)\n| 测量指标 | 大脑区域 | 组别对比 | 自由度 (df) | t 值 | p 值 |\n| --- | --- | --- | --- | --- | --- |\n| **杏仁核激活水平** | 右侧(消极-中性图片) | L vs H | 110 | 1.63 | 0.10 |\n| | | S vs H | 90 | -1.84 | 0.07 |\n| | 左侧(消极-中性图片) | L vs H | 110 | 0.53 | 0.60 |\n| | | S vs H | 90 | -0.76 | 0.45 |\n| | 右侧(积极-中性图片) | L vs H | 110 | -3.86 | 0.001 |\n| | | S vs H | 90 | -2.65 | 0.01 |\n| | 左侧(积极-中性图片) | L vs H | 110 | -0.33 | 0.75 |\n| | | S vs H | 90 | -1.54 | 0.13 |\n| **杏仁核-腹内侧前额叶功能连接强度** | 右侧(消极-中性图片) | L vs S | 110 | -1.29 | 0.20 |\n| | | S vs H | 90 | 3.99 | 0.01 |\n| | 左侧(积极-中性图片) | L vs S | 110 | -0.71 | 0.48 |\n| | | S vs H | 90 | 2.57 | 0.01 |\n| <br><br><br> | | | | | |\n问题:\n(1)说明该研究的因变量和自变量。\n(2)根据表中数据,用文字描述实验结果。\n(3)判断实验结果是否验证了研究假设,并加以解释。",
        answer: "参考解析",
        analysis: "(1) 自变量是被试组别和图片的情绪效价,被试组别分为三个水平,即长期正念训练组、短期正念训练组和积极健康控制组;图片的情绪效价分为三个水平,即积极图片、消极图片和中性图片 。因变量是杏仁核的激活水平和杏仁核-腹内侧前额叶功能连接强度 。\n(2)\n① 杏仁核激活水平 L组被试在观看积极图片和中性图片时右侧杏仁核激活水平之间的差异与H组被试在观看积极图片和中性图片时右侧杏仁核激活水平之间的差异在0.001水平上存在显著差异 。\nS组被试在观看积极图片和中性图片时右侧杏仁核激活水平之间的差异与H组被试在观看积极图片和中性图片时右侧杏仁核激活水平之间的差异在0.01水平上存在显著差异 。\n② 杏仁核-腹内侧前额叶功能连接强度 S组被试在观看消极图片和中性图片时右侧杏仁核-腹内侧前额叶功能连接强度之间的差异与H组被试在观看消极图片和中性图片时右侧杏仁核-腹内侧前额叶功能连接强度之间的差异在0.01水平上存在显著差异 。\nS组被试在观看积极图片和中性图片时左侧杏仁核-腹内侧前额叶功能连接强度之间的差异与H组被试在观看积极图片和中性图片时左侧杏仁核-腹内侧前额叶功能连接强度之间的差异在0.01水平上存在显著差异 。\n(3) ① 根据实验结果,正念冥想训练显著降低了右侧杏仁核对积极图片的反应 。因此,研究假设(I)得到了部分验证 。② 根据实验结果,S组观看积极和消极情绪图片诱发的杏仁核-腹内侧前额叶功能连接程度显著大于H组 。因此研究假设(II)也得到了部分验证 。"
    },
    {
        id: 78,
        type: "comprehensive",
        question: "阅读材料,回答问题。在一项两因素的实验研究中,A因素有4个水平,B因素有3个水平,共有48位被试参加了该实验,研究者对实验数据进行了方差分析,结果如下表所示:\n| 变异来源 | 平方和 | 自由度 | 均方 | F |\n| --- | --- | --- | --- | --- |\n| A因素 | 61.79 | ① | 20.60 | 2.37 |\n| B因素 | 24.75 | 2 | 12.38 | 1.42 |\n| A×B | 224.58 | 6 | 37.43 | ③ |\n| 误差 | 313.50 | 36 | ② | |\n| 总变异 | 624.62 | ④ | | |\n附： $F_{0.05}(3,36)=2.86$ ， $F_{0.05}(2,36)=3.26$ ， $F_{0.05}(6,36)=2.36$ ， $F_{0.05}(3,47)=2.80$ ， $F_{0.05}(2,47)=3.19$ ， $F_{0.05}(6,47)=2.30$\n问题(计算结果保留2位小数)：\n(1)请写出该实验的统计检验假设。\n(2)计算表中的①②③④，并解释检验结果。\n(3)计算效应量，并解释计算结果。",
        answer: "参考解析",
        analysis: "(1)\nA因素的主效应: $H_0: \\mu_{A_1} = \\mu_{A_2} = \\mu_{A_3} = \\mu_{A_4}$ $H_1: \\mu_{A_1}, \\mu_{A_2}, \\mu_{A_3}, \\mu_{A_4}$ 不全相等 \nB因素的主效应: $H_0: \\mu_{B_1} = \\mu_{B_2} = \\mu_{B_3}$ $H_1: \\mu_{B_1}, \\mu_{B_2}, \\mu_{B_3}$ 不全相等 \nA因素和B因素的交互效应: $H_0:$ A因素和B因素的交互效应不显著。 $H_1:$ A因素和B因素的交互效应显著。 \n(2) 补全的方差分析表如下：\n| 变异来源 | 平方和 | 自由度 | 均方 | F |\n| --- | --- | --- | --- | --- |\n| A因素 | 61.79 | 3 | 20.60 | 2.37 |\n| B因素 | 24.75 | 2 | 12.38 | 1.42 |\n| A×B | 224.58 | 6 | 37.43 | 4.30 |\n| 误差 | 313.50 | 36 | 8.71 | |\n| 总变异 | 624.62 | 47 | | |\n(3) 效应量计算：\nA因素的效应量： $\\eta_A^2 = \\frac{SS_A}{SS_A + SS_{error}} = \\frac{61.79}{61.79 + 313.50} \\approx 0.17$ \nB因素的效应量： $\\eta_B^2 = \\frac{SS_B}{SS_B + SS_{error}} = \\frac{24.75}{24.75 + 313.50} \\approx 0.07$ \nA因素与B因素交互作用效应量： $\\eta_{A \\times B}^2 = \\frac{SS_{A \\times B}}{SS_{A \\times B} + SS_{error}} = \\frac{224.58}{224.58 + 313.50} \\approx 0.42$"
    }
];